\documentclass[12pt,final]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[no-math]{fontspec}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lvert}{\rvert}


\DeclareFontFamily{OMX}{yhex}{}
\DeclareFontShape{OMX}{yhex}{m}{n}{<->yhcmex10}{}
\DeclareSymbolFont{yhlargesymbols}{OMX}{yhex}{m}{n}
\DeclareMathAccent{\wideparen}{\mathord}{yhlargesymbols}{"F3}


\makeatletter
\DeclareFontEncoding{LS1}{}{}
\DeclareFontSubstitution{LS1}{stix}{m}{n}
\DeclareMathAlphabet{\mathscr}{LS1}{stixscr}{m}{n}
\makeatother

\usepackage{enumitem}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=DarkSlateBlue]{hyperref}


\usepackage{tikz,tkz-euclide,subcaption}
\usetikzlibrary{arrows}

\newtheoremstyle{rmk}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{rmk}
\newtheorem{exc}{Esercizio}

\renewcommand{\vec}{\bm}

\setsecnumdepth{chapter}

\setstocksize{11in}{8.5in}
\settrimmedsize{11in}{8.5in}{*}
\setlrmarginsandblock{.625in}{.75in}{*}
\setulmarginsandblock{.625in}{1.25in}{*}
\checkandfixthelayout
\chapterstyle{culver}
\newcommand{\sln}[1]{\hfill\color{DarkSlateBlue}[$#1$]}


\title{Esercizi di geometria analitica}
\begin{document}
\maketitle

\begin{exc}
Si consideri la retta di equazione
\[
l\colon\quad y=\Big(\frac{1-a^2}{\sqrt{a}}\Big)x+a^2-\frac14,
\]
dipendente dal parametro $a\in\mathbb{R}$. Determinare i valori di $a$, se esistono, per cui la retta interseca l'asse delle ordinate in un punto di ordinata negativa ($<0$) \textbf{e} forma con l'asse delle ascisse un angolo acuto (poiché le due condizioni devono essere verificate contemporaneamente, mettere a sistema le due disequazioni ottenute per il parametro $a$ e risolvere).\sln{0< a<\frac12}
\end{exc}
\begin{exc}
Si consideri la retta di equazione
\[
l\colon \quad(3\lambda+1)x+\Big(\frac{\lambda-3}{\lambda^2-\frac19}\Big)y+5\lambda=0
\]
dipendente dal parametro reale $\lambda$. Determinare per quali valori di $\lambda$, se esistono:
\begin{itemize}
\item la retta $l$ è parallela all'asse delle ascisse;
\item la retta $l$ è parallela all'asse delle ordinate.
\end{itemize} 
Determinare le equazioni delle rette in corrispondenza dei parametri trovati e disegnarle. \sln{\varnothing;\lambda=3,x=-\frac32}

\end{exc}
\begin{exc}
Si consideri la retta di equazione
\[
l\colon\quad y=(5-a^2)x+a
\]
dipendente dal parametro $a\in\mathbb{R}$; determinare per quali valori di $a$, se esistono, la retta data è parallela alla retta di equazione
\[
l'\colon\quad y=x+2.
\]
Se esistono valori di $a$ per i quali la condizione è verificata, le rette trovate in corrispondenza di tali valori sono distinte o coincidenti con $l'$?
\sln{a=\pm2}
\end{exc}

\end{document}
